\documentclass{beamer}

%------------------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
%------------------------------------------------

\newcommand{\sumi}{\sum_{i=1}^N}
\newcommand{\sumj}{\sum_{j=1}^N}
\newcommand{\suml}{\sum_{l=1}^N}
\newcommand{\sumk}{\sum_{k=1}^K}
\newcommand{\sumt}{\sum_{i=1}^K t_{i, k}}


\newtheorem*{kernelTrick}{Théorème d'Aizerman, \cite{Aizerman1964}} 

%\usetheme{Warsaw}
\usetheme{Frankfurt} %Frankfurt
\addtobeamertemplate{footline}{\hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hspace{2em}\null}

\title[DAD]{Étude des modèles de mélange}
\author{Clément ELVIRA}
\institute{École Centrale de Lille}
\date{2014}

\begin{document}
\logo{\includegraphics[height=5mm]{Img/Logo.jpg}}


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Introduction}

\only<1> {
\begin{itemize}
	\item combiner de variables aléatoires
	\item Modéliser la distribution d'un jeu de données 
\end{itemize}
}
\only<2> {
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{Img/galaxy.png}
}
\only<3> {
\begin{itemize}
	\item combiner de variables aléatoires \\ \textbf{ }

	\item Modéliser la distribution de données \\ \textbf{ }
	
	\item projet stk++ de l'équipe modale \\ \textbf{ }
	
	\item Estimation des paramètres de ces lois de mélanges \\ \textbf{ }
	
	\item Peut-on étendre ces résultats à des espaces plus généraux?\\ \textbf{ }
\end{itemize}
}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Summary}
	\tableofcontents
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


\section{Rappels}

%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Les modèles de mélanges}
		
		\begin{itemize}
			\item $h$ loi de densité d'une variable aléatoire, de paramètre $\lambda$
			\item $p=(p_1..p_k)$ les proportions du mélange ($\sum_k p_k=1$) 
		\end{itemize}			
	
	
		Loi de densité d'un mélange, de paramètre $\theta=\left( p_1...p_k, \lambda_1..\lambda_k \right)$
		\begin{equation}
			f \left( x \vert \theta \right) = \sum_{k=1}^K p_k h \left( x \vert \lambda_k \right)
		\end{equation}	
	
	
	On introduit également \textit{le vecteur indicateur :}
\[
z_{ik}=  \left\{
\begin{array}{rcl}
& 1 & \text{ si } x_i \; \text{provient de la kième distribution} \\

 & 0 &  \text{sinon}
\end{array}
\right.
\]

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Maximum de vraisemblance}

$x = \left( x_1..x_N \right)$ $N$ réalisations d'une variable aléatoire $X$.
de loi $f$.
On définie la vraisemblance pour un jeu de paramètres $\theta$ :
\begin{equation}
L(x, \theta) = \prod_{i=1}^N f(x_i, \theta)
\end{equation}

L'estimateur du maximum de vraisemblance consiste à chercher le paramètre $\theta$ qui maximise cette quantité. Plusieurs propriétés :
\begin{itemize}
	\item efficace
	\item Asymptotiquement distribué suivant une loi normale
\end{itemize}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


\section{Construction de l'EM}
%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Construction \cite{Dempster97}}

En s'appuyant sur le \textit{vecteur indicateur} :
\begin{center}
$f(x, z, \theta) = f(z |theta x, \theta) f(x, \theta)$ \\
\end{center}

En passant au logarithme et à l'espérance suivant $z\vert x, \theta_0 :$:
\begin{eqnarray}
  ln\left[L(\theta\mid x)\right])& = & \underbrace{\mathbb{E} \left[ \log{f(x, z, \theta)} \right] }_{Q(\theta, \theta_0)} -\underbrace{\mathbb{E} \left[ \log (f(z \vert x, \theta) \right]}_{H(\theta, \theta_0)} \nonumber
\end{eqnarray}

Pour un choix de $\theta_1$ on a :
\begin{equation}
ln\left[L(\theta_1 \mid x)\right] -  ln\left[L(\theta_0 \mid x)\right] = Q(\theta_1, \theta_0) - Q(\theta_0, \theta_0) - \left( H(\theta_1, \theta_0) - H(\theta_0, \theta_0) \right)	
\end{equation}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Construction}
Il reste à trouver $\theta_{i+1}$. En récrivant :
\begin{eqnarray}
  L \left( x_i, z_i, \theta \right) = \sumi \sumk z_{i, k} \log(p_k f(x_i, \theta)) \nonumber
\end{eqnarray}
Soit :
\begin{eqnarray}
  Q\left( \theta, \theta_0 \right) = \sum_{i=1}^N \sum_{k=1}^K \underbrace{\mathbb{E} \left[ z_{i, k} \vert x, \theta \right]}_{t_{i, k}} \cdot p_k \log \left( f(x_i \vert theta \right) ) \nonumber
\end{eqnarray}

On obtient alors :
\begin{itemize}
	\item $t_{i, k}^{1} = \frac{f_k(x_i, \theta_k^{0}) p_k^{0}}{\sum_{l=1}^K f_l(x_i, \theta_l^{0}) p_l^{0}} $
	
	\item $p_k^{1} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N t_{i, k}^{1}$
\end{itemize}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Algorithme}

%\begin{algorithm}
%\caption{Converger vers un maximum de L avec la précision $\epsilon$}
\begin{algorithmic} 
\REQUIRE $\epsilon, \theta_{init}$
\STATE $\theta_{courant} \leftarrow \theta_{init}$
\STATE $N_{iter} \leftarrow 0$
\WHILE{$L_{courant}-L_{ancien} > \epsilon$}
	\STATE \textbf{E step} : calculer les $t_{i, k}$ via la valeur courante de $\theta$
	\STATE \textbf{M step} : Mettre à jour l'estimation du paramètre $\theta$ grâce aux probabilités conditionnelles $t_{i, k}$, et mettre à jour les proportions $\pi$
	\STATE $N_{iter} \leftarrow N_{iter}+1$
\ENDWHILE
\RETURN $\theta$
\end{algorithmic}
%\end{algorithm}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------

\section{étude de quelques Lois}
%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Loi normale}
	
La log vraisemblance s'écrit :
\[
\begin{array}{r c l}
l = \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} t^m_{ik} \left[ \ln{p_k} +  \left(-\frac{1}{2} \pi \ln{2} - \ln{\sigma_k} - \frac{\left(x_i - \mu_k\right)^2}{2{\sigma_k}^2}\right) \right]
\end{array}
\]
Puis
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\mu_k}} = 0  & & \hat{\mu}_k =\left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m} x_i\\
%---------------------------------------------------------------%
& \Leftrightarrow & \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\sigma_k}} = 0  & & \hat{\sigma}_k^2 =\left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m} \left( x_i - \mu_k \right)^2\\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Loi bêta}


\begin{eqnarray} 
f(x_i, \theta) & = & \sum_{k=1}^K \left(\frac{(x_i)^{\alpha_k}\left(1-x_i\right)^{\beta_k-1}}{B(\alpha_k, \beta_k)} \right)  \nonumber \\
\end{eqnarray}

En dérivant suivant chacun des paramètres :

\only<1>{
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{1}{B(\alpha_k,\beta_k)} \frac{\partial{B(\alpha_k,\beta_k)}}{\partial \alpha_k} & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( x_i \right) \nonumber\\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{1}{B(\alpha_k,\beta_k)} \frac{\partial{B(\alpha_k,\beta_k)}}{\partial \beta_k} & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left(1-x_i \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]
}

\only<2>{
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\alpha_k) - \psi(\alpha_k + \beta_k) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( x_i \right) \nonumber\\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\beta_k) - \psi(\alpha_k + \beta_k) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( 1-x_i \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]
}
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Implémentation et résultats}
\only<1>{
\textbf{Stratégie préconisée}

\begin{itemize}
	\item Initialisation aléatoire des $t_{i, k}$
	
	\item Initialisation à l'aide de S-EM
	
	\item Itération de l'algorithme EM
\end{itemize}
}

\only<2>{
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{Img/gaussSimple.png}
}
\only<3>{
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{Img/BetaSimple.png}
}
\only<4>{
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Img/isisEM.png}
}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


\section{EM à noyau}

%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{ Rappel astuce du noyau}

\begin{kernelTrick}
Si $k \left( \cdot, \cdot \right)$ est un noyau défini positif de $\mathcal{X} \times \mathcal{X}$ dans $\mathbb{R}$, \\
Alors on peut construire une fonction $\Phi$ de $\mathcal{X}$ vers un espace de Hilbert $\mathcal{H}_k$ où $k$ est un produit scalaire. On a alors :
\begin{center}
$\langle \Phi(x), \Phi(x') \rangle = k(x, x')$
\end{center} 
\end{kernelTrick}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Cas d'étude \cite{Wicker2014}}

$X=(x_1,...x_N)$ N points de $\mathcal{X}$

\begin{itemize}
	\item On définit une distance $d$ sur $\mathcal{X}$.
	
	\item On considère un noyau gaussien $k_{\sigma}(x, y) = \exp \left( -\frac{d(x, y)}{\sigma} \right)$
\end{itemize}

On s'intéresse maintenant à:
\begin{center}
$y = \Vert \Phi(x) - \mu \Vert^2 = k_{sigma} (x-\mu, x-\mu)$
\end{center}

On considère cette fois-ci que le vecteur $Y = y_1..y_N$ est distribué suivant un modèle de mélange.


\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Illustration}
	
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{Img/IrisComp.png}
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------



%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Estimation}

\textbf{Pour une loi exponentielle}
\begin{equation}
f_{\beta}(y) = \frac{1}{\beta} \exp \left( {-\frac{y}{\beta}} \right) \; \; \forall y \: \in \: \mathbb{R}^+
\end{equation}

On réalise l'hypothèse :
\begin{equation} \label{mono-simpleEst}
\hat{\mu} = \frac{1}{N} \cdot \sum_{i=1}^N \Phi(x_i)
\end{equation}

En suivant le schéma de la maximisation de la vraisemblance :
\only<1>{
\[
\begin{array}{r c l}
\hat{\beta} & = & \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n {\Vert \Phi(x_i)- \mu_k \Vert}^2
\end{array}
\]

Soit finalement
\begin{equation}
\hat{\beta_k}  =  \frac{1}{\sumt} \sumi t_{i, k} k(x_i, x_i) - \frac{1}{ \left( \sumt \right)^2} \sumi \sumj t_{i, k} t_{j, k} k(x_i, x_j)
\end{equation}
}

\only<2>{
On obtient pour la bande passante :
\[
\left.
\begin{array}{rcl}

\frac{\partial L}{\partial \sigma} = \sumi \sumj d(x_i, x_j) \exp \left( -\frac{d(x_i, x_j)}{\sigma} \right)
\end{array}
\right.
\]
}
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{remarque à propos de l'assignation}

\textbf{Règle :}
\begin{center}
$g^* = \underset{g=1..K}{\text{argmax}} t_k^*$
\end{center}

\only<1>{
}

\only<2>{
\[
\left.
\begin{array}{c c c}
{\Vert \Phi(x^*) - \mu_g \Vert}^2 & = & k(x^*, x^*)  - \frac{2}{\bar{t_k}} \sumj t_{j, k} k(x^*, x_j) \\
& & + \frac{1}{{\bar{t_k}}^2} \sumj \suml t_{j, k} t_{l, k} k(x_j, x_l) 
\end{array}
\right.
\]
}

\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Premiers résultats}
	
	\only<1>{ Sur le jeux de données Iris
	\includegraphics[scale=1]{Img/testsIris.png}
	}
	
	\only<2>{
		\begin{itemize}
		\item Appliquer cet algorithme à des données dans un espace non euclidiens : sur des données génétiques. \\ \textbf{ }
		
		\item la distance est définie comme étant le pourcentage d'acide aminée en commun \cite{Wicker2001}
	\end{itemize}
	}
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------




\section{Conclusion}
%--------------       début          -------------
\begin{frame}
	\frametitle{Conclusion}
	
\begin{itemize}
	\item Classe d'algorithme EM
	
	\item Extension à des espaces non euclidiens, grâce au théorème D'aizerman.
	
	\item Question : est-il possible d'envisager une extension de l'EM à noyau à des données évoluant dans des formats multiples.
\end{itemize}	
	
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------


%--------------       début          -------------
\begin{frame}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{memoirebib}
\end{frame}
%----------------------Fin-----------------------

\end{document}

% \documentclass[handout]{beamer} enlever bar de navigation
